<div type="preface">
                                I see before me the gladiator lie...
     Byron.
</div>

Ликует буйный Рим... торжественно гремит
Рукоплесканьями широкая арена:
А он, пронзенный в грудь – безмолвно он лежит,
Во прахе и крови скользят его колена...
И молит жалости напрасно мутный взор:
Надменный временщик и льстец его сенатор
Венчают похвалой победу и позор...
Что яростной толпе сраженный гладиатор?
Он презрен и забыт... освистанный актёр.

И кровь его течет – последние мгновенья
Мелькают, – близок час... Вот луч воображенья
Сверкнул в его душе... пред ним шумит Дунай..
И родина цветет... свободный жизни край;
Он видит круг семьи, оставленный для брани,
Отца, простершего немеющие длани,
Зовущего к себе опору дряхлых дней...
Детей играющих – возлюбленных детей.
Все ждут его назад с добычею и славой
Напрасно: жалкий раб, он пал как зверь лесной,
Бесчувственной толпы минутною забавой...
«Прости, развратный Рим, – прости, о край родной!..»
